「官打民不羞，父打子不羞」百年前魯迅痛筆 今天落在香港身上

百年前，魯迅評中國人自古以來有一種「官打民不羞，父打子不羞 」的心態；百年後，在回歸十七年的香港警隊身上，糾纏於中國人的陰影，卻再一次在回歸後的香港鮮活起來。

在古代中國，「官」的意義就和父母一樣，故平民會稱地方執法者為「父母官」，打平民如教子，殺刁民如棄子，國的官打民甚至殺民，與家的父打子甚至棄子，在「國與家」之下，都是合情、合理、合法的。所以前警務處長曾偉雄，有一次在傳媒質問詢警察毆打示威學生與市民，留下了一句令港人譁然且廣為傳誦的明言：「警方就像慈母保護孩子一樣。」在眾多傳媒的攝錄機下，警員手起棍落打得市民頭破血流的事實，在一哥眼中竟成了「慈母保護子女」一般，令旁人側目、譁然。然而，此番言論在警隊上下卻獲得掌聲和讚同，更堅定了「慈母、慈父們」對市民使用武力的信心。

此等荒唐事，在普通市民與學生眼中似乎難以理解，為甚麼暴力的傷害、攻擊場面，在警察和一眾支持警方者的眼中，會成了「慈母」保護市民的英勇故事，而且對此深信不疑？抱著這樣的迷惑，卻想起魯迅那深刻的筆觸。

原來百年來，有些東西一直沒有改變。

十七年前，前警務處長李明逵就在政府總部外，警察揮拳打向示威者一事作出回應：「是沒有情形下，警察可以揮拳打人。」其實，警察在執勤期間對犯人或疑犯甚至市民施加武力，已經不是甚麼公開的秘密。不過，在2000年時，香港回歸不過三年，警民關係尚算良好，警隊備受一般市民尊重，兒童也會視「警察叔叔」為正義的化身。香港警察即使在警署內如何對犯人或被捕疑犯，施加拳打腳踢、鎚仔&#25596;心口的招式，在公眾場合面對市民時，對此等公開秘密依然會避忌三分，警察對平民濫用私刑雖然常見，但知道此等行為不能浮上水面，所以警員對同袍在公開場合，因不慎施展平日在警署的慣用招式被拘捕和起訴 ，會視為不幸但合理，縱使心底下同情該名同袍，也不會明目張膽的支持「犯罪行為」，故此前警務處長面對傳媒的時候，並不需顧慮警隊上下的立場，說出與現今警務處長盧偉聰截然不同，但作為一支為民眾服務的專業警隊應該要說的講法。

今天，七警案塵埃落定，然而警隊上下卻對此深感不忿，甚至有現職警員公然在社交網絡辱罵主審法官為「狗官」，一哥的聲明沒半點譴責犯罪警員之意，更聲言會照顧好其親屬，有網民諷刺其言論彷彿有如舊香港社團橫行時代，社團大佬對因事入獄成員之口吻一般，與過往對警員犯罪的口徑大相逕庭。盧偉聰此舉亦彷彿暗示(或明示)警隊上下對法庭的判決不服，警務人員協會更聲然考慮組織警員上街抗議。

如此明顯且嚴重的犯罪行為，為甚麼在警隊上下會將其合理化且公然挑戰司法機關？在種種的片段，過往兩任警務處長發言、警隊文化、警隊上下對判決的反應，與魯迅百年前深刻的筆觸連繫起來，答案馬上豁然開朗。應變的，沒有改變；不應改變的，卻改變了。

警隊近年有一種畸形文化，自警隊過去數十年的文化之中被孕育出來，過往存在沉於&#26545;底的私刑文化，如今理所當然的浮出水面 — 今天的香港警方，視私刑毆打市民為其合理的「特權」，視司法機關的判決是對其「應有權利」的剝奪，在魯迅勁筆下的「官打民不羞，父打子不羞 」 ，今天在香港警隊身上完美「體現」。因為香港警隊上下，對毆打示威者的行為，視之如同「父母」管教子女一般，穿上警服，他就是官，你就是民，今天用棍打得你頭破血流，是「慈父慈母」管教迷途犯事孩童的方法，今天法庭判決他們的行為違法，警隊上下無不恨得咬牙切齒，為甚麼他們執行職務，扮演「父母」管教「頑劣子女」的一幕，會落得兩年牢獄生涯的下場？至此，前警務處長曾偉雄為何會評揮棒痛毆市民的警員為「慈母」的荒唐言論，終於在百年前的中國人身上，找到答案。

「官打民不羞，父打子不羞 」 ，百年前覆蓋在中國人身上的陰影，今天卻將香港遮蓋。

句野出處？